\documentclass[class=article, crop=false, dvipdfmx, fleqn]{standalone}
\input{../preamble/preamble}
\begin{document}
\section{問題設定及び解法}
無重力場でのスピン衛星の姿勢運動をコンピュータでシミュレートする. シミュレーションのソースコードは
付録にまとめた.

\subsection{条件}
条件は以下のように設定する
\begin{enumerate}
  \item 姿勢表現はQuartanionを用いることとし, 初期条件は $\bm{q} = {(1, 0, 0, 0)}^{\mathrm{T}}$とする.
  \item x,y,z軸はprinciple axisに一致しているとする. $I_x, I_y, I_z$をそれぞれ$1.9,1.6,2.0 [kgm^2]$とする.
  \item y軸周りにノミナルの角速度$\omega_s$ (=17rpm)のスピン角速度があるとする.
  \item 外乱トルク, 制御トルクをそれぞれ$\bm{M_D},\bm{M_C}$とする. 今回のシミュレーションではそれらを0とおく.
  \item Gravity Gradeint その他の外乱トルクは考えず, 重力の影響やエネルギー散逸もないとする.
  \item $\bm{\omega^b}$の初期値は${(0.1,\omega_s +0.1, 0.0)}^{\mathrm{T}}$とする.
\end{enumerate}

\subsection{解くべき方程式}
オイラーの運動方程式は,x,y,zを慣性主軸に取れば,
\begin{equation}
  \bm{M_D} + \bm{M_C}
  =
  \begin{bmatrix}
    I_x\dot{\omega_x} - (I_y - I_z)\omega_y \omega_z \\
    I_y\dot{\omega_y} - (I_z - I_x)\omega_z \omega_x \\
    I_z\dot{\omega_z} - (I_x - I_y)\omega_x \omega_y
  \end{bmatrix}
\end{equation}
今回は, $\bm{M_D} = \bm{M_C} = 0$であるから, ${\bm{\omega^b}}$について解くべき方程式は,
\begin{equation}
  \dot{\bm{\omega^b}} = \frac{d}{dt}
  \begin{bmatrix}
    \omega_x \\
    \omega_y \\
    \omega_z
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    \displaystyle \frac{I_y - I_z}{I_x} \omega_y \omega_z \\
    \displaystyle \frac{I_z - I_x}{I_y} \omega_z \omega_x \\
    \displaystyle \frac{I_x - I_y}{I_z} \omega_x \omega_y
  \end{bmatrix}
\end{equation}
となる. よって, Quartanion $\bm{q}$について解くべき方程式は,
\begin{equation}
  \dot{\bm{q}} = \frac{d}{dt}
  \begin{bmatrix}
    q_0 \\
    q_1 \\
    q_2 \\
    q_3 \\
  \end{bmatrix}
  = \frac{1}{2}
  \begin{bmatrix}
    -q_1 & -q_2 & -q_3 \\
    q_0 & -q_3 & q_2 \\
    q_3 & q_0 & -q_1 \\
    -q_2 & q_1 & q_0
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \omega_x \\
    \omega_y \\
    \omega_z
  \end{bmatrix}
\end{equation}

\subsubsection{数値解法}
式2と式3を4次のルンゲクッタ法で数値積分することにより,
$\bm{\omega^b}$,$\bm{q}$の時間変化を求める.



\end{document}
